---
title: >-
    شمارهٔ  ۵ - جواب قطعه نواب عبدالله میرزای دارا که از جانب نایب السلطنه نوشته
---
# شمارهٔ  ۵ - جواب قطعه نواب عبدالله میرزای دارا که از جانب نایب السلطنه نوشته

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ای بلند اختر برادر کاین ستم گر آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>دست خود را از گزند جاه تو کوتاه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>خواست تا ناگاه تازد باره بر خیل تو لیک</p></div>
<div class="m2"><p>حافظان باره جاه ترا آگاه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>زان بنان و زان بیان هر لفظ و هر معنی که خاست</p></div>
<div class="m2"><p>صد هزارن آفرین از السن و افواه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نامه کامد به من زان خامه شیرین سخن</p></div>
<div class="m2"><p>خویش را خاتون و نظم انوری را داه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>دیده و دل چون بدان خط معنبر رو نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>ساحتی شادی فزا و راحتی غم کاه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>لیک از آن سبک و سیاق و لفظ و معنی یافتم</p></div>
<div class="m2"><p>کان دل نازک ز ما، بی موجبی اکراه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ان بعض الظن ائم ای برادر جان چرا</p></div>
<div class="m2"><p>در میان ما و تو بد خواه و بدگو راه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گر شکایت داری از اقران خود آسوده باش</p></div>
<div class="m2"><p>کاسمانت بر تر از اقران و از اشباه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ای برادر غم مخور کز غدر اخوان حسود</p></div>
<div class="m2"><p>یوسف کنعانی اول چاه و آخر جاه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>اول اندک صبر کرد آخر به بیداری بدید</p></div>
<div class="m2"><p>آن چه در خواب از سجود آفتاب و ماه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>صبر کن جان برادر زان که کام دل به صبر</p></div>
<div class="m2"><p>حضرت یعقوب باز از حضرت الله یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>رو به درگاه شهنشه نه که هر کو در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>یافت عز و جاه از درگاه شاهنشاه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>خاصه زان پس کاین اساس عزل غیر و نصب تو</p></div>
<div class="m2"><p>انتظام از اهتمام ظل ظل الله یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بشنو از من پند و در انجام کار خویش کوش</p></div>
<div class="m2"><p>خواه خرج آن نصاب از پنج تا پنجاه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>تا نیائی در طلب هرگز نپائی در طرب</p></div>
<div class="m2"><p>کو کسی کو در تجارت بی طلب تنخواه یافت؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گر ندیدی چاکری مجرم که از یک لطف شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ایمنی از شر چندین دشمن بدخواه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>خود منم آن بنده عاصی که باز از یک نظر</p></div>
<div class="m2"><p>جاه خود از اوج رفعت در حضیض چاه یافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>خاک درگاه شهنشه باش و عمر خضر بخش</p></div>
<div class="m2"><p>کآب حیوان این صفت از خاک این درگاه یافت</p></div></div>